\begin{exoApp}{30}{2}[EDHEC E]
Soit $n\geq 3$. On note $f_n$ la fonction définie sur $\R>$ par $f_n(x)=x-n\ln(x)$.
 \begin{enumerate}
	 \item Dresser le tableau de variations de $f_n$ sur $\R>$.
     \item Montrer que l'équation $f_n(x)=0$ admet exactement deux solutions. En notant $u_n$ la plus petite, et $v_n$ la plus grande, vérifier que $\forall~n\geq 3, 0<u_n<n<v_n$.
     \item Quelle est la limite de la suite $v$ ?
     \item Montrer que pour tout $n\geq 3$, $1<u_n<e$.
     \item Montrer que $f_n(u_{n+1})=\ln(u_{n+1})$. En déduire le sens de variation de la suite $(u_n)$.
     \item Montrer que la suite $u$ est convergente, puis en encadrant $\ln(u_n)$, déterminer sa limite.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
 \begin{enumerate}
     \item La fonction $f_n$ est dérivable sur $\R^*_+$ (\textit{on y reviendra dans un prochain chapitre}) et sa dérivée est donnée par
     \[\forall~x>0,~f_n'(x)=1-\frac{n}{x}=\frac{x-n}{x}\]
     Puisque $x>0$, on constate que le numérateur est positif sur $\interfo{n +\infty}$ et négatif sur $\interof{0 n}$. La fonction $f_n$ est donc strictement décroissante sur $\interof{0 n}$ puis strictement croissante sur $\interfo{n +\infty}$.  De plus
     \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f_n(x)=+\infty \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow +\infty} f_n(x)= \lim_{x\rightarrow +\infty} x\left(1-n\frac{\ln(x)}{x}\right) = +\infty \textrm{ par croissance comparée}\]
     On obtient donc le tableau de variations suivant :

 	% Tableau de variation
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabSetup[doubledistance = 2pt]
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f_n(x)$ / 1.5}{$0$, $n$, $+\infty$}
   \tkzTabVar{D+/ $+\infty$, -/ $n-\ln(n)$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item
     Pour $n\geq 3$, $n-n\ln(n)=n\left(1-\ln(n)\right) < 0$. Ainsi, $f_n$ est continue sur $\R^*_+$, strictement décroissante sur $]0;n]$ et strictement croissante sur $[n;+\infty[$. De plus,
     \[f_n\left( ]0;n] \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ et } f_n\left( [n;+\infty[ \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ avec } 0 \in \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[\]
     D'après le théorème de la bijection, il existe une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $]0;n]$, que l'on note $u_n$, et une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $[n;+\infty[$, que l'on note $v_n$.
     Ainsi,
     \[0 < u_n \leq n \leq v_n\]
     Or, $f_n(n)=n-n\ln(n) \neq 0$ pour tout $n\geq 3$. Ainsi
     \[0< u_n < n < v_n\]
     \item  Puisque, pour tout $n\geq 3$, $n< v_n$ et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n =+\infty}$, par théorème de comparaison,
     \[\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty\]
     \item Pour $n\geq 3$, on a $1\in ]0;n[$ et $e\in ]0;n[$. De plus,
     \[f_n(1)=1-n\ln(1)=1>0 \textrm{  et  } f_n(e) = e-n\ln(e)=e-n < 0 \textrm{ si } n\geq 3\]
     Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n[$, on en déduit donc
     \[f(e) < f_n(u_n) < f(1) \Rightarrow 1<u_n<e\]
     \item Par définition de $u_{n+1}$, on a $\displaystyle{f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)=0}$. Ainsi,
     \[u_{n+1} - (n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)= 0 \Leftrightarrow u_{n+1}=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)\]
     Ainsi,
     \[f_n\left(u_{n+1}\right)=u_{n+1} - n\ln\left(u_{n+1}\right)=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)-n\left(u_{n+1}\right)=\ln \left( u_{n+1}\right)\]
     D'après la question précédente, $1<u_{n+1}<e$ donc $\ln\left(u_{n+1}\right)>0$. Donc
     \[f_n\left(u_{n+1}\right) > 0 = f_n\left(u_n\right)\]
     Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n]$, on en déduit donc que, pour tout entier $n\geq 3$, $u_{n+1}<u_n$ : la suite $(u_n)$ est donc décroissante à partir du rang $3$.
     \item La suite $u$ étant décroissante à partir du rang $3$, et minorée par $1$ d'après la question 3., elle converge donc par le théorème de convergence monotone. On sait que
     \[f_n(u_n)=u_n-n\ln(u_n) = 0 \Leftrightarrow \ln(u_n)=\frac{u_n}{n}\]
     Puisque $1<u_n<e$, on obtient $0 <\frac{u_n}{n}<\frac{e}{n}$. Puisque
     \[\lim_{n\rightarrow +\infty} 0 = \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{e}{n} =0\]
     d'après le théorème d'encadrementn, la suite $\left(\frac{u_n}{n}\right)$ converge, et sa limite vaut $0$. Or, $\ln(u_n)=\frac{u_n}{n}$. Donc $(\ln(u_n))$ converge également vers $0$. Ainsi
     \[\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\lim_{n\rightarrow +\infty} e^{\ln(u_n)} = 1\]
 \end{enumerate}
\end{correction}
